\documentclass[11pt, a4paper, oneside]{article}
\usepackage{worksheet}
\usepackage[ngerman]{babel}

\begin{document}
	\author{L. Bung}
	\title{OOP: Vererbung (UML)}
	\subject{SAE}
	\class{E2FI}
	\maketitle
	
	\partnertask{Produktverwaltung eines Gartencenters}
	
	Ein Gartencenter verwaltet ihre Produkte mithilfe eines Softwaresystems, welches überarbeitet werden soll.
	Das System arbeitet aktuell mit den Klassen \textbf{Pflanze}, \textbf{Blumentopf} und \textbf{Werkzeug}.
	
	Sowohl Pflanzen, Blumentöpfe als auch Werkzeuge verfügen über eine Produktnummer, eine Bezeichnung und einen Preis.
	Außerdem kann jedes Produkt dieser Kategorien verkauft werden.
	
	a) Ergänzen Sie die UML-Klassendiagramme um die oben beschriebenen Informationen.
	Fügen Sie zusätzlich sinnvolle Attribute und Methoden zu den einzelnen Klassen hinzu.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\vspace{5cm}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{class}[text width=4cm]{Pflanze}{0,0}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\operation{}
				\operation{}
				\operation{}
				\operation{}
			\end{class}
			\begin{class}[text width=4cm]{Blumentopf}{5,0}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\operation{}
				\operation{}
				\operation{}
				\operation{}
			\end{class}
			\begin{class}[text width=4cm]{Werkzeug}{10,0}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\attribute{}
				\operation{}
				\operation{}
				\operation{}
				\operation{}
			\end{class}
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
	
	b) Welche Probleme stellen Sie fest? Haben Sie Ideen, wie man diese lösen könnte?
	
	\lines[3cm]
	
	\singletask{Erweiterung des Gartencenter-Systems}
	
	Zusätzlich zu den verkauften Produkten bietet die Gärtnerei auch noch \textbf{Dienstleistungen} (zum Beispiel Baumbeschneidungen) und \textbf{Veranstaltungen} (zum Beispiel Kurse zur Gartenpflege) an.
	
	Entwerfen Sie ein UML-Klassendiagramm\footnote{z.B. wieder mithilfe von \url{https://draw.io}} mit mindestens einer Oberklasse und mindestens zwei Unterklassen, bei denen Vererbung sinnvoll eingesetzt wird.
	Überlegen Sie sich sinnvolle Attribute und Methoden für jede Klasse.
	
	\boxarea[17cm]
	
	\partnertask{Diskussion und Reflexion}
	
	a) Welche Vorteile erkennen Sie beim Einsatz von Vererbung?
	
	\lines[3cm]
	
	b) Können Sie sich Fälle vorstellen, in es zu Problemen kommen könnte?
	
	\lines[3cm]
	
	\bonustask{Eigene Erfahrungen}
	
	Finden Sie ein Beispiel aus Ihrem Arbeitsalltag, in dem Vererbung eine Rolle spielt.
	Erstellen Sie ein einfaches UML-Klassendiagramm, was die Situation darstellt.
	
	\boxarea[8cm]
	
\end{document}
